\subsection{Основные свойства систем}
Свойства классифицируют на внешние и внутренние. Внешние проявляются в форме выходных характеристик только при взаимодействии системы с внешними объектами. Внутренние свойства - проявляются в форме переменных состояния при взаимодействии с внутренними объектами просматриваемой системы и являющихся причиной внешних свойств. 

\subsection{Свойства систем}
\begin{enumerate}
	\item целостность, связность;
	\item наличие подсистем и связей между ними или наличие структуры систем;
	\item наличие связей с окружающей средой по обмену ресурсами;
	\item подчиненность всей организации системы некоей цели;
	\item энерджентность - несводимость свойств системы к свойствам её подсистем;
\end{enumerate}

\paragraph{Критерии классификации систем}
\begin{enumerate}
	\item по отношению к окружающей среде:
		\begin{itemize}
			\item открытые - способны обмениваться материальными (информационными) ресурсами с окружающей средой;
			\item закрытые - действуют с относительно небольшим обменом с окружающей средой (хим реакция, проходящая в герметичной среде);
		\end{itemize}
	\item по равновесности:
		\begin{itemize}
			\item равновесные системы сохраняют состояние системы при значительных изменениях в окружающей среды;
			\item слаборавновесные - при незначительных изменениях окружающей среды подстраиваются под неё;
			\item сильно неравновесные;
		\end{itemize}
	\item по происхождению системы:
		\begin{itemize}
			\item искусственные - орудия, механизмы, машины, автоматы;
			\item естественные - живые, биологические, экологические, социальные;
			\item абстрактные (виртуальные) - языки, алгоритмы, идеи, планы, гипотезы;
			\item смешанные - биотехнические;
		\end{itemize}
	\item по описанию переменных систем:
		\begin{itemize}
			\item системы с качественными переменными - состояние элементов описывается качественными признаками (да/нет);
			\item системы с количественными переменными - состояние элементов может быть выражено в количественном эквиваленте;
			\item системы с переменными смешанного описания;
		\end{itemize}
	\item по типу описания законов функционирования системы:
		\begin{itemize}
			\item системы типа "`черный ящик"';
			\item непараметризованные системы - известны свойства законов функционирования, но неизвестны их конкретные параметры;
			\item параметризованные системы - закон известен с точностью до параметра, можно отнести к некоему классу зависимостей;
			\item системы типа "`белый ящик"' - полностью конкретизирован закон функционирования;
		\end{itemize}
	\item по способу управления:
		\begin{itemize}
			\item системы, управляемые извне - без обратной связи, регулируемые;
			\item системы, управляемые изнутри - самоуправляемые, адаптируемые, самоорганизующиеся;
			\item системы с комбинированным управлением - автоматические/полуавтоматические системы;
		\end{itemize}
	\item по типу составных частей, входящих в систему:
		\begin{itemize}
			\item машинные - автомобиль, станок;
			\item челоеко-машинные;
			\item системы типа "`человек-человек"' - организация;
		\end{itemize}
	\item по целевым признакам:
		\begin{itemize}
			\item одноцелевые системы - предназначены для одной цели;
			\item многоцелевые;
			\item функциональные системы - предназначены для рассмотрения одной стороны задачи?????;
		\end{itemize}
\end{enumerate}

\subsubsection{Большие системы}
Система называется большой, если ее исследование или моделирование затруднено из-за большой размерности, т.е. множество состояний системы, определяемых множеством параметров, имеет большую размерность.

\paragraph{Характерные черты больших систем}
\begin{itemize}
	\item целенаправленность и управляемость системы, наличие у всей системы общей цели и назначения, задаваемых и корректируемых в системах более высокого уровня;
	\item сложная иерархическая структура организации системы, предусматривающая централизованное управление системой;
	\item большой размер системы, т.е. большое число частей и элементов, входов и выходов, разнообразие выполняемых функций;
	\item сложность поведения - сложные переплетающиеся взаимоотношения между переменными, включая обратную связь, приводит к тому, что изменение одной переменной влечет за собой изменение другой.
\end{itemize}


\subsubsection{Сложные системы}
Система называется сложной, если недостаточно ресурсов (прежде всего информационных) для эффективного описания системы, законов ее функционирования и взаимодействия.

Выделяют различные виды сложности:
\begin{itemize}
	\item системы структурной сложности - затруднено или невозможно описание структуры системы
	\item системы динамической или временной сложности - затруднено или невозможно описание динамики системы
	\item системы информационной сложности - затруднено или невозможно описание информационно-логических связей между элементами системы
	\item системы вычислительной сложности - недостаточно вычислительных ресурсов для расчета параметров ее системы, прогноза ее поведения
	\item системы алгоритмической сложности - затруднено или невозможно описание алгоритмов функционирования или поведения системы
\end{itemize}

При анализе сложных систем необходимо учитывать следующие факторы: наличие сложной составной цели; наличие одновременно многих структур в рамках одной системы; невозможность описания системы с использованием одного языка.

\paragraph{Мера сложности систем}

Для оценки сложности системы обычно применяют такое понятие, как \textit{топологическая энтропия}:
	\begin{equation}
		S = k \ln{W}
	\label{eq:topological_entropy_1}
	\end{equation}
где $W$ - вероятность некоторого состояния системы. Если система с разными вероятностями может находиться в разных состояниях, то топологическая сложность оценивается следующим образом:
	\begin{equation}
		S = -k \sum_{i=1}^n p_i \ln{p_i}
	\label{eq:topological_entropy_2}
	\end{equation}